

AUXILIAR 4

P1 a) $-\frac{\hbar^2}{2m} \frac{\partial^2}{\partial x^2} \psi(x,t) + V(x) \psi(x) = i\hbar \frac{\partial \psi(x,t)}{\partial t}$

Tenemos que, $\tilde{\psi}(k,t) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-ikx} \psi(x,t) dx$

$$\psi(x,t) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{\infty} e^{ikx} \tilde{\psi}(k,t) dk$$

reemplazamos:

$$-\frac{\hbar^2}{2m} \frac{\partial^2}{\partial x^2} \int_{-\infty}^{\infty} \frac{dk}{\sqrt{2\pi}} e^{ikx} \tilde{\psi}(k,t) + \int_{-\infty}^{\infty} \frac{dk}{\sqrt{2\pi}} V(x) e^{ikx} \tilde{\psi}(k,t) = i\hbar \frac{\partial}{\partial t} \int_{-\infty}^{\infty} \frac{dk}{\sqrt{2\pi}} e^{ikx} \tilde{\psi}(k,t)$$

$$\frac{\hbar^2}{2m} \int_{-\infty}^{\infty} dk k^2 e^{ikx} \tilde{\psi} + \int_{-\infty}^{\infty} dk V(x) e^{ikx} \tilde{\psi} = i\hbar \frac{\partial}{\partial t} \int_{-\infty}^{\infty} e^{ikx} \tilde{\psi} dk$$

$$\frac{\hbar^2}{2m} \int dk \int dx k^2 e^{i(k-k')x} \tilde{\psi} + \int dk \int dx V(x) e^{i(k-k')x} \tilde{\psi} = i\hbar \frac{\partial}{\partial t} \int dk \int dx e^{i(k-k')x} \tilde{\psi}$$

usa que: $\int_{-\infty}^{\infty} e^{ix(k-k')} dx = 2\pi \delta(k-k')$

$$2\pi \frac{\hbar^2}{2m} \int_{-\infty}^{\infty} dk k^2 \tilde{\psi}(k,t) \delta(k-k') + \int_{-\infty}^{\infty} dk \tilde{\psi}(k,t) \int_{-\infty}^{\infty} dx V(x) e^{i(k-k')x} = i\hbar \frac{\partial}{\partial t} \int_{-\infty}^{\infty} dk \tilde{\psi}(k,t) \delta(k-k')$$

$$\rightarrow \boxed{\frac{\hbar^2 k'^2}{2m} \tilde{\psi} + \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{\infty} dk \tilde{V}(k'-k) \tilde{\psi}(k,t) = i\hbar \frac{\partial \tilde{\psi}}{\partial t}}$$

donde:

$$\tilde{V}(k' - k) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-i(k' - k)x} dx V(x)$$

Para extender a 3D elevamos al cubo las raíces, y cambiar a producto punto.

b) Queremos calcular \tilde{V} para distintos potenciales

- $V(x) = v_0 \delta(x)$

$$\tilde{V}(k) = \frac{v_0}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-ikx} \delta(x) dx = \boxed{\frac{v_0}{\sqrt{2\pi}}}$$

- $V(r) = g e^{-ur} / r$

$$\begin{aligned} \tilde{V}(k) &= \frac{g}{(2\pi)^{3/2}} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-i\vec{k} \cdot \vec{x}} \frac{e^{-ur}}{r} d\vec{x} = \frac{4\pi g}{(2\pi)^{3/2}} \int_0^{\infty} e^{-ikr} e^{-ur} r dr = \\ &= \frac{\sqrt{2\pi} g}{\sqrt{2\pi} \pi} \int_0^{\infty} e^{-(ik+u)r} r dr = \end{aligned}$$

$$= \boxed{\frac{2}{\pi} g \left[-\frac{e^{-(ik+u)r} (ik+u)}{(ik+u)^2} \right]_0^{\infty} = \frac{2}{\pi} g \frac{1}{k^2 + u^2}}$$

- $V(r) = g/r$

$$\tilde{V}(k) = \int_0^{\infty} e^{-ikr} r dr \boxed{\frac{2}{\pi} g} = \boxed{\frac{2}{\pi} g \frac{1}{k^2}}$$

- $V(r) = g e^{-r^2/a^2}$

$$\tilde{V}(k) = \frac{2}{\pi} g \int_0^{\infty} e^{-ikr} e^{-r^2/a^2} r^2 dr$$

P2] Resolver $V(x) = v_0 \delta(x)$ en espacio de momentos

$$\frac{\hbar^2 k^2}{2m} \tilde{\psi} + \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{\infty} dk \frac{(-v_0)}{\sqrt{2\pi}} \tilde{\psi} = |E| \tilde{\psi}$$

$$\frac{v_0}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty} dk \tilde{\psi}(k) = (|E| + \frac{\hbar^2 k^2}{2m}) \tilde{\psi}(k)$$

$$(*) \quad \frac{v_0}{2\pi} \propto \frac{1}{(|E| + \frac{\hbar^2 k^2}{2m})} = \tilde{\psi}(k) \quad \int_{-\infty}^{\infty} dk (1)$$

$$\frac{\alpha v_0}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty} \frac{dk}{(|E| + \frac{\hbar^2 k^2}{2m})} = \int_{-\infty}^{\infty} dk \tilde{\psi}(k)$$

$$\frac{\alpha v_0 \left(\frac{\hbar}{2m\sqrt{|E|}} \right)}{\frac{\hbar}{\sqrt{2m}} \sqrt{|E|}} \Big|_{-\infty}^{\infty}$$

$$\frac{\alpha v_0}{2\pi} \cdot \frac{\sqrt{2m} \pi}{\hbar \sqrt{|E|}} = \alpha$$

$$\rightarrow \sqrt{|E|} = v_0 \sqrt{\frac{m}{2}} / \hbar \Rightarrow |E| = \frac{v_0^2 m}{2 \hbar^2}$$

↳ función de onda:

$$(*) \rightarrow \tilde{\psi}(k) = \frac{\alpha v_0}{2\pi} \frac{1}{\left(\frac{v_0^2 m}{2\hbar^2} + \frac{\hbar^2 k^2}{2m} \right)} = \frac{\alpha v_0}{4\pi} \frac{1}{\frac{\hbar^2}{m} \left(\frac{v_0^2 m^2}{\hbar^4} + k^2 \right)}$$

↳ etc. α se saca normalizando.

P3 | Para el potencial

$$V(x) = \begin{cases} \infty & x < 0, x > a \\ 0 & 0 \leq x \leq a \end{cases}$$

Ec. Sch: $\psi'' + \underbrace{\frac{2mE}{\hbar^2}}_{k^2} \psi = 0 \Rightarrow \psi(x) = A \sin(kx)$

Borde: $\psi(a) = 0 = A \sin(ka) \Rightarrow ka = n\pi \Rightarrow k_n = \frac{n\pi}{a}$

Normalizando: $1 = A^2 \int_0^a \sin^2\left(\frac{n\pi x}{a}\right) dx \Rightarrow A = \sqrt{\frac{2}{a}}$

$$\Rightarrow \boxed{\psi(x) = \sqrt{\frac{2}{a}} \sin\left(\frac{n\pi x}{a}\right)} \quad \text{con } E_n = \frac{\hbar^2 k_n^2}{2m} = \frac{\hbar^2 n^2 \pi^2}{2ma^2}$$

Ahora los valores de expectación:

$$\bullet \langle x \rangle = \int_0^a x |\psi(x)|^2 dx = \frac{2}{a} \int_0^a x \sin^2\left(\frac{n\pi x}{a}\right) dx = \boxed{\frac{a}{2}}$$

$$\bullet \langle x^2 \rangle = \int_0^a x^2 |\psi(x)|^2 dx = \frac{2}{a} \int_0^a x^2 \sin^2\left(\frac{n\pi x}{a}\right) dx = \boxed{a^2 \frac{2n^2\pi^2 - 3}{6n^2\pi^2}}$$

$$\rightarrow \langle \Delta x \rangle^2 = \langle x^2 \rangle - \langle x \rangle^2 = \boxed{a^2 \frac{n^2\pi^2 - 6}{12n^2\pi^2}}$$

Ahora en espacio de momentum:

$$\begin{aligned} \bullet \langle p \rangle &= \int_0^a \psi^* \hat{p} \psi dx = \int_0^a \sqrt{\frac{2}{a}} \sin\left(\frac{n\pi x}{a}\right) \cdot (-i\hbar) \sqrt{\frac{2}{a}} \cdot \frac{n\pi}{a} \cos\left(\frac{n\pi x}{a}\right) dx \\ &= \frac{2}{a} (-i\hbar) \frac{n\pi}{a} \int_0^a \sin\left(\frac{n\pi x}{a}\right) \cos\left(\frac{n\pi x}{a}\right) dx \neq 0 \end{aligned}$$

$$\bullet \langle p^2 \rangle = \int_0^a \underbrace{\psi^*}_{\frac{1}{\sqrt{2}} \frac{2}{a}} \underbrace{\hat{p}^2}_{-\hbar^2 \frac{\partial^2}{\partial x^2}} \psi \, dx = \frac{2}{a} (\hbar^2) \int_0^a \sin\left(\frac{n\pi x}{a}\right) \left[\frac{n\pi}{a}\right]^2 \left(-\sin\left(\frac{n\pi x}{a}\right)\right) dx =$$

$$= \frac{2\hbar^2}{a} \int_0^a \sin^2\left(\frac{n\pi x}{a}\right) \left[\frac{n\pi}{a}\right]^2 dx =$$

$$= \frac{2\hbar^2}{a} \frac{n^2 \pi^2}{a^2} \cdot \frac{a}{2} = \frac{n^2 \hbar^2 \pi^2}{a^2}$$

$$\rightarrow \boxed{(\Delta p)^2 = \frac{n^2 \hbar^2 \pi^2}{a^2}}$$

$$\rightarrow \Delta p \Delta x = \frac{\hbar \pi}{a} \cdot a \sqrt{\frac{n^2 \pi^2 - 6}{\hbar \pi \cdot 2\sqrt{3}}} =$$

$$= \frac{\hbar}{2\sqrt{3}} \sqrt{n^2 \pi^2 - 6} \geq \frac{\hbar}{2\sqrt{3}} \sqrt{\pi^2 - 6} > \frac{\hbar}{2\sqrt{2}}$$

$$\Rightarrow \boxed{\Delta p \Delta x > \frac{\hbar}{2}}$$

Podemos obtener la función de onda en espacio de momentum:

$$\tilde{\Psi}(k) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_0^a dx e^{-ikx} \psi(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \frac{2}{a} \int_0^a e^{-ikx} \left(\frac{e^{i\frac{n\pi x}{a}} - e^{-i\frac{n\pi x}{a}}}{2i} \right) dx =$$

$$= \frac{1}{\sqrt{\pi a} \cdot 2i} \int_0^a \left[e^{ix\left(-k + \frac{n\pi}{a}\right)} - e^{-ix\left(k + \frac{n\pi}{a}\right)} \right] dx =$$

$$= \frac{1}{\sqrt{\pi a} \cdot 2i} \left[\frac{e^{ix\left(\frac{n\pi}{a} - k\right)}}{i\left(\frac{n\pi}{a} - k\right)} \Big|_0^a + \frac{e^{-ix\left(\frac{n\pi}{a} + k\right)}}{i\left(\frac{n\pi}{a} + k\right)} \Big|_0^a \right]$$

$$= -\frac{1}{2\sqrt{\pi a}} \left[\frac{e^{i n \pi - i a k} - 1}{\frac{n \pi}{a} - k} + \frac{e^{-i n \pi - i a k} - 1}{\frac{n \pi}{a} + k} \right] =$$

$$= -\frac{1}{2\sqrt{\pi a}} \left[\frac{\frac{n \pi}{a} (e^{i n \pi} + e^{-i n \pi}) e^{-i a k} - \frac{n \pi}{a} - \frac{n \pi}{a} - k + k + k (e^{i n \pi} - e^{-i n \pi}) e^{-i a k}}{\frac{n^2 \pi^2}{a^2} - k^2} \right] =$$

$$= -\frac{1}{2\sqrt{\pi a}} \cdot \frac{n \pi a}{a} \cdot \frac{1}{\frac{n^2 \pi^2}{a^2} - k^2} \left[e^{-i a k} (\underbrace{\cos(n \pi)}_{(-1)^n} + \cancel{i \sin(n \pi)}) \cdot \cancel{2} - \cancel{2} \right] =$$

$$\tilde{\Psi}(k) = \frac{n \sqrt{\pi}}{a^{3/2}} \frac{1}{k^2 - \frac{n^2 \pi^2}{a^2}} \left[e^{-i a k} (-1)^n - 1 \right]$$